\documentclass[letterpaper]{article}
% \usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{
	letterpaper,
	margin=1.27cm
}

\title{Práctica de examen 1}
\author{Fernando González}
\date{\today}

\begin{document}
	\maketitle
	
	\section*{Instrucciones}
	Resuelva los siguientes problemas mostrando todo su razonamiento. Duración: 120 minutos.
	
	\begin{enumerate}		
		\item En una encuesta a 100 estudiantes: 45 ven anime, 68 juegan videojuegos, 35 participan en deportes, 25 ven anime y juegan videojuegos, 15 ven anime y hacen deporte, 20 juegan videojuegos y hacen deporte, y 10 hacen las tres actividades. ¿Cuántos estudiantes:
		\begin{enumerate}
			\item No realizan ninguna de estas actividades?
			\item Realizan exactamente dos actividades?
		\end{enumerate}
		
		\item Un sistema tiene 5 componentes independientes con probabilidad de falla $p = 0.1$ cada uno. El sistema falla si al menos 2 componentes fallan. Calcule la probabilidad de falla del sistema usando complementos.
		
		\item Se forman números de 4 dígitos con los dígitos 1,3,5,7,9 (sin repetición). Determine:
		\begin{enumerate}
			\item Cardinalidad del espacio muestral
			\item Probabilidad que el número sea múltiplo de 5
			\item Probabilidad que contenga exactamente dos dígitos primos
		\end{enumerate}
		
		\item La probabilidad que un día sea soleado es 0.6, lluvioso 0.3 y nublado 0.1. Si se proyectan dos días consecutivos, calcule:
		\begin{enumerate}
			\item ¿Probabilidad que haya al menos un día soleado?
			\item ¿Probabilidad que el segundo día sea diferente al primero?
		\end{enumerate}
		
		\item Resuelva:
		\begin{enumerate}
			\item ¿De cuántas formas pueden ordenarse 7 libros distintos si 3 específicos deben estar juntos?
			\item ¿Cuántas cadenas distintas se forman con la palabra "MATEMATICAS"?
			\item ¿Cuántos comités de 5 personas con al menos 2 mujeres pueden formarse de 6 hombres y 4 mujeres?
		\end{enumerate}
		
		\item Calcule:
		\begin{enumerate}
			\item Formas de distribuir 10 regalos diferentes a 3 niños donde cada uno recibe al menos 2 regalos
			\item Formas de colocar 15 pelotas idénticas en 4 cajas numeradas si cada caja debe contener al menos 3 pelotas
		\end{enumerate}
		
		\item Se lanzan dos dados justos. Sea $A$ = "La suma es 7", $B$ = "El primer dado muestra 4". ¿Son $A$ y $B$ independientes? Demuestre.
		
		\item En una urna hay 5 bolas rojas, 3 azules y 2 verdes. Se extraen dos bolas sin reemplazo. Calcule:
		\begin{enumerate}
			\item Probabilidad que sean del mismo color
			\item Si la primera bola es roja, ¿probabilidad que la segunda sea verde?
		\end{enumerate}
		
		\item Tres máquinas producen tornillos. La máquina A produce 30\% con 2\% defectuosos, B 45\% con 3\% defectuosos, y C 25\% con 4\% defectuosos. Si se selecciona un tornillo defectuoso, ¿cuál es la probabilidad que provenga de la máquina B?
		
	\end{enumerate}
	
	\newpage
	\section*{Anexo: pregunta generadora}
	\begin{verbatim}
		Hola, soy estudiante de Computación. Se acerca mi examen de Probabilidades.
		Genérame un examen en un archivo .tex.
		
		Formato: letterpaper, márgenes de 1.27 cm
		Título: Práctica de examen 1
		Autor: Fernando González
		
		Contenidos: que se cubran los siguientes temas:
		
		- Teoría de conjuntos aplicado a probabilidades
		- Principio de inclusión-exclusión
		- Técnica de complementos
		- Determinación de espacios muestrales
		- Regla de Laplace en espacios equiprobables
		- Regla de la suma
		- Regla del producto
		- Permutaciones con objetos distintos
		- Permutaciones con objetos repetidos
		- Combinaciones con objetos distintos
		- Combinaciones con objetos repetidos
		- Distribuciones de objetos distinguibles
		- Distribuciones de objetos no distinguibles
		- Probabilidad condicional
		- Eventos independientes
		- Eventos excluyentes
		- Probabilidad total
		- Regla de Bayes
		
		A pesar de que un examen común son 5 a 7 ejercicios, puedes generar más para cubrir todos los temas.
		Los ejercicios deben ser de complejidad media-alta.
	\end{verbatim}
\end{document}